
```table-of-contents
```

# Equação do Primeiro Grau

Uma equação do primeiro grau na variável $x$ é uma expressão da forma:

$$
ax + b = 0
$$

Onde $a, b \in \mathbb{R}$, $a \neq 0$ e $x$ é um número real a ser encontrado.

Sejam $a, b, c \in \mathbb{R}$. Os seguintes valem:

- $a = b \implies a + c = b + c$
- $a = b \implies a \cdot c = b \cdot c$

#### Exemplo 1:

Resolva a equação $5x - 3 = 6$.

$$
\displaylines{
\begin{align*}
5x - 3 = 6
& \implies 5x - 3 + 3 = 6 + 3 \\
& \implies 5x = 9 \\
& \implies \frac{5x}{5} = \frac{9}{5} \\
& \implies x = \frac{9}{5}
\end{align*}
}
$$

#### Exemplo 2:

Analise as implicações abaixo:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
x^2 + 1 = 0
& \implies (x^2 + 1)(x^2 - 1) = 0 \cdot (x^2 - 1) \\
& \implies x^4 - 1 = 0 \\
& \implies x^4 = 1 \\
& \implies x \in \{-1, 1\}
\end{align*}
}
$$

Isso quer dizer que o conjunto solução de $x^2 + 1 = 0$ é $\{ -1, 1 \}$?

**Não!** A seta de implicância não define equivalência e, portanto, nem toda implicação é reversível.

> [!warning] Observação
> Cuidado ao efetuar divisões em ambos os lados de uma equação para não cometer o erro de dividir os lados por zero.

---

Uma equação do primeiro grau nas variáveis $x_1, x_2, \ldots, x_n$ é uma expressão da forma:

$$
a_1 x_1 + a_2 x_2 + \ldots + a_n x_n + b = 0
$$

Dizemos que os números $r_1, r_2, \ldots, r_n$  formam uma solução da equação, se substituindo $x_1$ por $r_1$, $x_2$ por $r_2$, $\ldots$, $x_n$ por $r_n$, temos que a equação acima é satisfeita, isto é:

$$
a_1 r_1 + a_2 r_2 + \ldots + a_n r_n + b = 0
$$

# Sistema de Equações do Primeiro Grau

Um sistema de equações do primeiro grau em $n$ variáveis $x_1, x_2, \ldots, x_n$ é um conjunto de $k$ equações do primeiro grau em **algumas** das variáveis $x_1, x_2, \ldots, x_n$, isto é, tem-se o seguinte conjunto de equações:

$$
\displaylines{
\left\{
\begin{array}{l}
a_{11} x_1 + a_{12} x_2 + \ldots + a_{1n} x_n + b_1 = 0 \\
a_{21} x_1 + a_{22} x_2 + \ldots + a_{2n} x_n + b_2 = 0 \\
\vdots \\
a_{k1} x_1 + a_{k2} x_2 + \ldots + a_{kn} x_n + b_k = 0 \\
\end{array}
\right.
}
$$

Onde alguns dos elementos $a_{ij}$ ($1 \leq i \leq k$, $1 \leq j \leq n$) podem ser $0$. Porém, em cada uma das equações do sistema algum coeficiente $a_{ij}$ é diferente de $0$ e, além disso, cada variável $x_j$ aparece em alguma equação com coeficiente distinto de $0$.

Dizemos que os números $r_1, r_2, \ldots, r_n$ formam uma solução do sistema de equações da definição anterior se $r_1, r_2, \ldots, r_n$ é solução para todas as equações simultaneamente. Há três possibilidades quando se resolve um sistema de equações do primeiro grau:

- O sistema tem uma única solução;
- O sistema tem uma infinidade de soluções;
- O sistema não possui solução.

#### Exemplo 3:

João possui 14 reais e deseja gastar esse dinheiro em chocolates e sanduíches para distribuir com seus 6 amigos, de modo que cada um fique exatamente com um chocolate ou um sanduíche. Sabendo que cada chocolate custa 2 reais e cada sanduíche custa 3 reais, quantos chocolates e sanduíches João deve comprar?

Seja $c$ a quantidade de chocolates e $s$ a quantidade de sanduíches. Tem-se o sistema abaixo:

$$
\displaylines{
\left\{
\begin{array}{l}
c + s = 6 \\
2c + 3s = 14
\end{array}
\right.
}
$$

Resolvendo o sistema, obtém-se $s = 2$ e $c = 4$.

# Equação do Segundo Grau

A equação do segundo grau com coeficientes $a$, $b$ e $c$ é uma equação da forma:

$$
ax^x + bx + c = 0
$$

Onde, $a, b, c \in \mathbb{R}$, $a \neq 0$ e $x$ é uma variável real a ser determinada.

## Fórmula de Bhaskara

A equação do segundo grau pode ser resolvida pela fórmula de Bhaskara:

$$
x = \frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2a}
$$

Em que $\Delta = b^2 - 4ac$, também chamado de **discriminante**.

A respeito do discriminante:

- Se $\Delta > 0$, existem duas soluções reais e distintas;
- Se $\Delta = 0$, existe uma solução real ($x_1 = x_2$);
- Se $\Delta < 0$, não existe solução real (apenas complexa).

#### Exemplo 4:

Resolva a equação do segundo grau $3x^2 + 6x + 3 = 0$.

Primeiramente, vamos encontrar o valor do discriminante:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
\Delta = 6^2 - 4 \cdot 3 \cdot 3
& \implies \Delta = 6^2 - 36 \\
& \implies \Delta =  36 - 36 \\
& \implies \Delta = 0
\end{align*}
}
$$

Assim, como $\Delta = 0$, tem-se que a equação possui duas raízes reais e iguais. Vamos encontrar elas aplicando Bhaskara:

$$
x = \frac{-6 \pm \sqrt{0}}{2 \cdot 3}
\implies x = \frac{-6}{6}
\implies x = -1
$$

Logo, $x = -1$ é a única raiz desta equação e o seu conjunto solução é $S = \{-1\}$.

## Soma e Produto

Os números $\alpha$ e $\beta$ são as raízes da equação do segundo grau $ax^2 + bx + c = 0$ se, e somente se:

$$
\alpha + \beta = \frac{-b}{a} \qquad \text{e} \qquad \alpha \cdot \beta = \frac{c}{a}
$$

Dessa forma, a equação do segundo grau pode ser reescrita como:

$$
x^2 - Sx + P = 0
$$

Onde $S$ é a soma das raízes e $P$ é o produto das raízes.

#### Exemplo 5:

Paulo cercou uma região retangular de área 28 m² com 24 m de corda. Encontre as dimensões dessa região.

Sejam $a$ e $b$ os lados da região.

Tem-se as seguintes equações extraídas do enunciado:

- Para a área: $a \cdot b = 28$
- Para o perímetro: $2a + 2b = 24 \iff a + b = 12$

Agora, isolando a variável $a$:

$$
\displaylines{
a + b = 12 \iff a = 12 - b
}
$$

Aplicando a variável $a$ na outra equação:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
a \cdot b = 28
& \implies (12 - b) \cdot b = 28 \qquad (\text{Aplicando } a = 12 - b) \\
& \implies 12b - b^2 = 28 \\
& \implies b^2 - 12b + 28 = 0
\end{align*}
}
$$

Resolveremos agora a equação do segundo grau obtida para $b$. Primeiramente, encontrando o valor de $\Delta$:

$$
\displaylines{
\Delta = 144 - 4 \cdot 28 = 32
}
$$

Aplicando a fórmula de Bhaskara para encontrar as raízes:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
b = \frac{12 \pm \sqrt{32}}{2}
& \implies b = \frac{12 \pm 4\sqrt{2}}{2} \\
& \implies b = 6 \pm 2\sqrt{2} \\
\end{align*}
}
$$

Encontrado o valor de $b$, apliquemos ele para encontrar o valor de $a$.

Testando com $b_1$:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
a = 12 - b
& \implies a = 12 - (6 + 2\sqrt{2}) \\
& \implies a = 6 - 2\sqrt{2}
\end{align*}
}
$$

Testando com $b_2$:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
a = 12 - b
& \implies a = 12 - (6 - 2\sqrt{2}) \\
& \implies a = 6 + 2\sqrt{2}
\end{align*}
}
$$

Logo, temos que:

- Se $b = 6 + 2\sqrt{2}$, então $a = 6 - 2\sqrt{2}$;
- Se $b = 6 - 2\sqrt{2}$, então $a = 6 + 2\sqrt{2}$;

Portanto, $6 + 2\sqrt{2}$ e $6 - 2\sqrt{2}$ são as dimensões da região.

## Equação Biquadrada

A equação biquadrada com coeficientes $a$, $b$ e $c$ é uma equação da forma:

$$
ax^4 + bx^2 + c = 0
$$

Onde $a, b, c \in \mathbb{R}$, $a \neq 0$ e $x$ é uma variável real a ser determinada.

De modo geral, podemos resolver uma equação do tipo $ax^{2k} + bx^{k} + c = 0$, onde $k \in \mathbb{N}$, fazendo $y = x^k$. Assim, para cada solução $y = \alpha$ encontrada, teremos as seguintes possibilidades:

- Se $k$ é par:
	- Se $\alpha < 0$: nenhuma solução.
	- Se $\alpha > 0$: duas soluções ($x = \pm \sqrt[k]{\alpha}$).
- Se $k$ é ímpar: uma solução ($x = \sqrt[k]{\alpha}$).

#### Exemplo 6:

Resolva a equação $x^4 - 2x^2 + 1 = 0$.

Seja $y = x^2$.

Substituindo na equação original:

$$
x^4 - 2x^2 + 1 = 0 \implies y^2 - 2y + 1 = 0
$$

Aplicando a fórmula de Bhaskara na equação gerada:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
y = \frac{2 \pm \sqrt{4 - 4 \cdot 1 \cdot 1}}{2}
& \implies y = \frac{2 \pm \sqrt{0}}{2} \\
& \implies y = 1
\end{align*}
}
$$

Encontramos a raiz de $y$. Como $y = x^2$, devemos encontrar as raízes de $x$:

$$
x^2 = y = 1 \implies x = \pm 1
$$

Portanto, tem-se que o conjunto solução da equação $x^4 - 2x^2 + 1 = 0$ é dado por $S = \{-1, 1\}$.

# Inequação do Primeiro Grau

...

# Exercícios

**1. Descubra os valores de $x$ de modo que seja possível completar o preenchimento do quadrado mágico abaixo:**

|     |     |     |
| :-: | :-: | :-: |
|     |  x  |     |
|     |     |     |

Considere o quadrado mágico preenchido abaixo:

|   a   |   b   |   c   |
| :---: | :---: | :---: |
| **d** |   x   | **e** |
| **f** | **g** | **h** |

Sabe-se que o quadrado mágico é preenchido por número naturais de 1 a 9, sem repetições. Assim, a soma total do quadrado mágico é dada por $S = 1 + 2 + 3 + 4 + 5 + 6 + 7 + 8 + 9 = 45$. Para encontrar a soma de cada linha/coluna/diagonal, podemos simplesmente dividir $S$ por $3$, e chegaremos ao resultado $15$. Logo, a soma mágica é igual a $15$.

Sendo assim, observe o sistema de equações abaixo:

$$
\displaylines{
\left\{
\begin{array}{l}
d + x + e = 15 \\
b + x + g = 15 \\
a + x + h = 15 \\
f + x + c = 15
\end{array}
\right.
}
$$

Como todas as equações são iguais a $15$, podemos realizar a "soma" delas:

$$
a + b + c + d + e + f + g + h + i + 4x = 60
$$

Sabemos que $a + b + c + d + e + f + g + h + i$ pode ser reescrito como $S - x$:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
a + b + c + d + e + f + g + h + i + 4x = 60
& \implies (S - x) + 4x = 60 \\
& \implies 45 - x + 4x = 60 \qquad (\text{Substituição de $S$ por 45}) \\
& \implies 3x = 60 - 45 \\
& \implies x = \frac{15}{3} \\
& \implies x = 5
\end{align*}
}
$$

Portanto, para que seja possível preencher corretamente o quadrado mágico da questão, $x$ deve ser igual a $5$.

**2. Observe as multiplicações a seguir:**

- $12{.}345{.}679 \cdot 18 = 222{.}222{.}222$
- $12{.}345{.}679 \cdot 27 = 333{.}333{.}333$
- $12{.}345{.}679 \cdot 54 = 666{.}666{.}666$

**Para obter $999{.}999{.}999$ devemos multiplicar $12{.}345{.}679$ por quanto?**

Analisando as operações, é possível observar o seguinte padrão:

$$
12{.}345{.}679 \cdot (9 \cdot n) = nnn{.}nnn{.}nnn
$$

Sendo assim, para se obter $999{.}999{.}999$, devemos considerar $n = 9$. Aplicando na expressão:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
12{.}345{.}679 \cdot (9 \cdot n)
&= 12{.}345{.}679 \cdot (9 \cdot 9) \\
&= 12{.}345{.}679 \cdot 81 \\
&= 999{.}999{.}999
\end{align*}
}
$$

Portanto, para que se obtenha $999{.}999{.}999$, deve-se multiplicar $12{.}345{.}679$ por $9$.

**3. Eu tenho o dobro da idade que tu tinhas quando eu tinha a tua idade. Quando tu tiveres a minha idade, a soma das nossas idades será de 45 anos. Quais são as nossas idades?**

Sejam $M$ a minha idade e $T$ a tua idade.

Analisando o enunciado, é possível chegar no seguinte sistema de equações:

$$
\displaylines{
\left\{
\begin{array}{l}
3M = 4T \\
3M - T = 45
\end{array}
\right.
}
$$

Resolvendo o sistema, tem-se que $M = 20$ e $T = 15$. Portanto, as nossas idades são 20 anos e 15 anos.

**4. Passarinhos brincam em volta de uma velha árvore. Se dois passarinhos pousam em cada galho, um passarinho fica voando. Se todos os passarinhos pousam, com três em cada galho, um galho fica vazio. Quantos são os passarinhos?**

Sejam $G$ a quantidade de galhos e $P$ a quantidade de passarinhos.

Analisando o enunciado, é possível chegar no seguinte sistema de equações:

$$
\displaylines{
\left\{
\begin{array}{l}
P = 2G + 1 \\
G = \frac{P}{3} + 1
\end{array}
\right.
}
$$

Resolvendo o sistema, tem-se que $P = 9$ e $G = 4$. Portanto, a quantidade de passarinhos que brincam em volta da árvore é igual a 9.

**5. O número $-3$ é a raiz da equação $x^2 - 7x - 2c = 0$. Nessas condições, determine o valor do coeficiente $c$.**

Seja $x = -3$ a solução da equação $x^2 - 7x - 2c = 0$, podemos aplicá-lo nela para encontrarmos o valor de $c$:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
x^2 - 7x - 2c = 0
& \implies (-3)^2 - 7 (-3) - 2c = 0 \qquad (\text{Aplicando $x = -3$}) \\
& \implies 9 + 21 - 2c = 0 \\
& \implies -2c = -30 \\
& \implies c = 15
\end{align*}
}
$$

Portanto, temos que o coeficiente $c = 15$.

**6. Determine o conjunto solução $S \subseteq \mathbb{Q}$ formado pelo(s) número(s) que, adicionado ao triplo de seu quadrado, resulta em $14$.**

Analisando o enunciado, obtém-se a seguinte equação do segundo grau:

$$
3x^2 + x - 14 = 0
$$

Aplicando Bhaskara e encontrando as suas raízes:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
x^2 = \frac{-1 \pm \sqrt{1^2 - 4 \cdot 3 \cdot (-14)}}{2 \cdot 3}
& \implies x^2 = \frac{-1 \pm \sqrt{169}}{6} \\
& \implies x^2 = \frac{-1 \pm 13}{6} \\
\end{align*}
}
$$

Logo, realizando os cálculos, tem-se que as raízes da equação são $x_1 = 2$ e $x_2 = -\frac{7}{3}$. Portanto, o conjunto solução da equação é dado por $S = \left\{-\frac{7}{3}, 2\right\}$, sendo $S \subseteq \mathbb{Q}$.

**7. Determine o(s) valor(es) de $m \in \mathbb{R}$ tal(is) que a equação $mx^2 + (m+1)x + (m+1) = 0$ tenha somente uma raiz real.**

A restrição inicial é de que a equação tenha somente uma raiz real, isto é, $\Delta = 0$. Podemos obter a equação do discriminante e igualar ela a zero:

$$
\displaylines{
\begin{alignat*}{2}
\Delta = b^2 - 4ac = 0
& \implies (m+1)^2 - 4 \cdot m \cdot (m + 1) = 0 &\qquad& (\text{Aplicação dos coeficientes}) \\
& \implies (m + 1) \cdot [(m + 1) - 4 \cdot m] = 0 &\qquad&(\text{Distributividade}) \\
& \implies (m + 1) \cdot (-3 \cdot m + 1) = 0 &\qquad& (\text{Associatividade}) \\
\end{alignat*}
}
$$

Isso implica que ou $m + 1 = 0$ ou $-3 \cdot m + 1 = 0$.

Caso $m + 1 = 0$:

$$
m + 1 = 0 \implies m = -1
$$

Caso $-3 \cdot m + 1 = 0$:

$$
-3 \cdot m + 1 = 0 \implies -3 \cdot m = -1 \implies m = \frac{1}{3}
$$

Portanto, os valores de $m \in \mathbb{R}$ que satisfazem a equação $mx^2 + (m+1)x + (m+1) = 0$, com apenas uma raiz real, são $m = -1$ e $m = \frac{1}{3}$.

**8. Calcule as dimensões de um retângulo de 20 cm de perímetro e 22 cm² de área.**

Sejam $a$ e $b$ os lados do retângulo tais que $a, b \in \mathbb{R}^*_+$.

Tem-se as seguintes equações formadas a partir do enunciado:

- Para o perímetro: $2a + 2b = 20 \iff a + b = 10$;
- Para a área: $a \cdot b = 22$.

Desse modo, temos o seguinte sistema de equações do primeiro grau:

$$
\displaylines{
\left\{
\begin{array}{l}
a + b = 10 \\
a \cdot b = 22
\end{array}
\right.
}
$$

Temos $a + b = 10 \iff a = 10 - b$. Aplicando isso na outra equação:

$$
a \cdot b = 22 \implies (10 - b) \cdot b = 22 \implies 10b - b^2 = 22 \implies b^2 - 10b + 22 = 0
$$

Agora, encontraremos as raízes da equação do segundo grau obtida:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
b = \frac{-(-10) \pm \sqrt{(-10)^2 - 4 \cdot 1 \cdot 22}}{2 \cdot 1}
& \implies b = \frac{10 \pm \sqrt{(-10)^2 - 4 \cdot 1 \cdot 22}}{2} \\
& \implies b = \frac{10 \pm \sqrt{12}}{2} \\
& \implies b = \frac{10 \pm 2\sqrt{3}}{2} \\
& \implies b = 5 \pm \sqrt{3}
\end{align*}
}
$$

Podemos encontrar os valores possíveis de $a$ através de $b$.

Caso $b = 5 + \sqrt{3}$:

$$
a + b = 10 \implies a + 5 + \sqrt{3} = 10 \implies a = 5 - \sqrt {3}
$$

Caso $b = 5 - \sqrt{3}$:

$$
a + b = 10 \implies a + 5 - \sqrt{3} = 10 \implies a = 5 + \sqrt{3}
$$

Logo, temos duas possibilidades:

- Se $a = 5 + \sqrt{3}$, então $b = 5 - \sqrt{3}$;
- Se $a = 5 - \sqrt{3}$, então $b = 5 + \sqrt{3}$.

Portanto, as dimensões do retângulo são $5 + \sqrt{3}$ e $5 - \sqrt{3}$.

**9. Sejam $\alpha_1$ e $\alpha_2$ as raízes da equação do segundo grau $ax^2 + bx + c = 0$. Calcule as seguintes expressões em função de $a$, $b$ e $c$.**

Sabe-se que, pelas Relações de Girard, as raízes de uma equação do segundo grau podem ser expressas em função dos seus coeficientes. Temos que $\alpha_1 + \alpha_2 = \frac{-b}{a}$ e $\alpha_1 \cdot \alpha_2 = \frac{c}{a}$. Ambas as propriedades serão utilizadas na resolução das questões abaixo.

**a)** $\frac{\alpha_1 + \alpha_2}{2}$

$$
\frac{\alpha_1 + \alpha_2}{2} = \frac{\frac{-b}{a}}{2} = \frac{-b}{2a}
$$

**b)** $\sqrt{\alpha_1 \cdot \alpha_2}$

$$
\sqrt{\alpha_1 \cdot \alpha_2} = \sqrt{\frac{c}{a}}
$$

**c)** $\sqrt{\alpha_1} + \sqrt{\alpha_2}$

Vamos, primeiramente, calcular o quadrado da expressão:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
(\sqrt{\alpha_1} + \sqrt{\alpha_2})^2
&= (\sqrt{\alpha_1})^2 + 2 \cdot \sqrt{\alpha_1} \cdot \sqrt{\alpha_2} + (\sqrt{\alpha_2})^2 \\
&= \alpha_1 + \alpha_2 + 2 \cdot \sqrt{\alpha_1 \cdot \alpha_2} \\
&= \frac{-b}{a} + 2 \cdot \sqrt{\frac{c}{a}}
\end{align*}
}
$$

Logo, temos que $(\sqrt{\alpha_1} + \sqrt{\alpha_2})^2 = \frac{-b}{a} + 2 \cdot \sqrt{\frac{c}{a}}$. Agora, vamos encontrar $\sqrt{\alpha_1} + \sqrt{\alpha_2}$:

$$
(\sqrt{\alpha_1} + \sqrt{\alpha_2})^2 = \frac{-b}{a} + 2 \cdot \sqrt{\frac{c}{a}}
\implies \sqrt{\alpha_1} + \sqrt{\alpha_2} = \sqrt{\frac{-b}{a} + 2 \cdot \sqrt{\frac{c}{a}}}
$$

**d)** $\sqrt[4]{\alpha_1} + \sqrt[4]{\alpha_2}$

De início, vamos calcular o quadrado da expressão:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
(\sqrt[4]{\alpha_1} + \sqrt[4]{\alpha_2})^2
&= (\sqrt[4]{\alpha_1})^2 + 2 \cdot \sqrt[4]{\alpha_1} \cdot \sqrt[4]{\alpha_2} + (\sqrt[4]{\alpha_2})^2 \\
&= \sqrt{\alpha_1} + \sqrt{\alpha_2} + 2 \cdot \sqrt[4]{\alpha_1 \cdot \alpha_2} \\
&= \sqrt{\alpha_1} + \sqrt{\alpha_2} + 2 \cdot \sqrt[4]{\frac{c}{a}}
\end{align*}
}
$$

Como já encontramos o resultado de $\sqrt{\alpha_1} + \sqrt{\alpha_2}$ anteriormente, podemos substituir na expressão:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
\sqrt{\alpha_1} + \sqrt{\alpha_2} + 2 \cdot \sqrt[4]{\frac{c}{a}}
& = \sqrt{\frac{-b}{a} + 2 \cdot \sqrt{\frac{c}{a}}} + 2 \cdot \sqrt[4]{\frac{c}{a}}
\end{align*}
}
$$

Logo, temos que $(\sqrt[4]{\alpha_1} + \sqrt[4]{\alpha_2})^2 = \sqrt{\frac{-b}{a} + 2 \cdot \sqrt{\frac{c}{a}}} + 2 \cdot \sqrt[4]{\frac{c}{a}}$. Agora, vamos encontrar $\sqrt[4]{\alpha_1} + \sqrt[4]{\alpha_2}$:

$$
(\sqrt[4]{\alpha_1} + \sqrt[4]{\alpha_2})^2 = \sqrt{\frac{-b}{a} + 2 \cdot \sqrt{\frac{c}{a}}} + 2 \cdot \sqrt[4]{\frac{c}{a}}
\implies
\sqrt[4]{\alpha_1} + \sqrt[4]{\alpha_2} = \sqrt{\sqrt{\frac{-b}{a} + 2 \cdot \sqrt{\frac{c}{a}}} + 2 \cdot \sqrt[4]{\frac{c}{a}}}
$$

**10. Resolva as equações abaixo:**

**a)** $x^4 - 3x^2 - 4 = 0$

Seja $y = x^2$. Substituindo na equação original, teremos:

$$
x^4 - 3x^2 - 4 = 0 \implies y^2 - 3y - 4 = 0
$$

Resolvendo a equação do segundo grau acima:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
y = \frac{-(-3) \pm \sqrt{(-3)^2 - 4 \cdot 1 \cdot (-4)}}{2 \cdot 1}
& \implies y = \frac{3 \pm \sqrt{(-3)^2 - 4 \cdot 1 \cdot (-4)}}{2} \\
& \implies y = \frac{3 \pm \sqrt{25}}{2} \\
& \implies y = \frac{3 \pm 5}{2}
\end{align*}
}
$$

Logo, para a equação $y^2 - 3y - 4 = 0$ temos como soluções possíveis $y_1 = \frac{3 + 5}{2} = 4$ e $y_2 = \frac{3 - 5}{2} = -1$. Agora, vamos encontrar as raízes de $x$.

Caso $y = 4$:

$$
x^2 = 4 \implies x = \pm 2
$$

Caso $y = -1$:

$$
x^2 = -1 \implies x = \pm i \notin \mathbb{R}
$$

Portanto, a equação biquadrada $x^4 - 3x^2 - 4 = 0$ possui como solução real o conjunto $S = \{-2,2\}$.

**b)** $x^6 + 4x^3 + 4 = 0$

Seja $y = x^3$. Substituindo na equação original, teremos:

$$
x^6 + 4x^3 + 4 = 0 \implies y^2 + 4y + 4 = 0
$$

Resolvendo a equação obtida por Bhaskara:

$$
\displaylines{
y = \frac{-4 \pm \sqrt{4^2 - 4 \cdot 1 \cdot 4}}{2 \cdot 1} \implies y = \frac{-4 \pm \sqrt{0}}{2} \implies y = -2
}
$$

Agora, encontraremos o valor de $x$:

$$
x^3 = -2 \implies x = \sqrt[3]{-2}
$$

Portanto, a equação biquadrada $x^6 + 4x^3 + 4 = 0$ admite como solução real apenas $\sqrt[3]{-2}$, isto é, $S = \{\sqrt[3]{-2}\}$.

**11. (Colégio Naval - 1986) Uma equação biquadrada tem duas de suas raízes iguais a $\sqrt{2}$ e $3$. Determine o valor do coeficiente do termo de segundo grau dessa equação.**

Pelo enunciado, sabemos que a equação biquadrada possui forma $ax^4 + bx^2 + c = 0$, com $k = 2$ e $k$ sendo par. Sendo assim, se $\sqrt{2}$ e $3$ são raízes, então $-\sqrt{2}$ e $-3$ também são raízes.

Agora, podemos obter a forma fatorada da equação biquadrada a partir das suas raízes. Considere $a = 1$:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
a(x - x_1)(x - x_2)(x - x_3)(x - x_4)
& = (x - (-3))(x - (-\sqrt{2}))(x - \sqrt{2})(x - 3) \\
& = (x + 3)(x - 3)(x + \sqrt{2})(x - \sqrt{2}) \\
& = (x² - 9)(x^2 - 2) \\
& = x^4 - 2x^2 - 9x^2 + 18 \\
& = x^4 - 11x^2 + 18 = 0
\end{align*}
}
$$

Portanto, temos que o coeficiente do termo de segundo grau da equação ($b$) é igual a $-11$.

**12. (EPCAR - 2002) Determine o produto das raízes da equação $7 + \sqrt{x^2 - 1} = x^2$.**

Desenvolvendo a equação:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
7 + \sqrt{x^2 - 1} = x^2
& \implies \sqrt{x^2 - 1} = x^2 - 7 \\
& \implies x^2 - 1 = (x^2 - 7)^2 \\
& \implies x^2 - 1 = x^4 - 14x^2 + 49 \\
& \implies x^4 - 15x^2 + 50 = 0
\end{align*}
}
$$

Obtivemos uma equação biquadrada. Agora, consideremos $y = x^2$:

$$
y^2 - 15y + 50 = 0
$$

Resolvendo a equação do segundo grau por Bhaskara:

$$
\displaylines{
\begin{align*}
y = \frac{-(-15) \pm \sqrt{(-15)^2 - 4 \cdot 1 \cdot 50}}{2 \cdot 1}
& \implies y = \frac{15 \pm \sqrt{225 - 200}}{2} \\
& \implies y = \frac{15 \pm 5}{2}
\end{align*}
}
$$

Logo, temos $y_1 = 10$ e $y_2 = 5$. Vamos encontrar os valores possíveis de $x$.

Caso $y = 10$:

$$
x^2 = 10 \implies x = \pm \sqrt{10}
$$

Caso $y = 5$:

$$
x^2 = 5 \implies x = \pm \sqrt{5}
$$

Testando as quatro raízes encontradas, apenas duas satisfazem a equação original: $\sqrt{10}$ e $-\sqrt{10}$. Fazendo a multiplicação delas, obtemos $\sqrt{10} \cdot (-\sqrt{10}) = -10$.

Portanto, o produto das raízes da equação $7 + \sqrt{x^2 - 1} = x^2$ é igual a $-10$.
